<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<doc>
    <home>
        <ele name="text">饶平县，广东省潮州市辖县。地处广东省潮州市东部，东邻福建省，南濒南海，辖21个镇、1个林场，共394个村（居）委会。面积2227平方公里，其中陆域面积1694平方公里，海域面积533平方公里，海岛岸线长136公里。2016年末户籍人口107.1万人，常住人口87.2万人。</ele>
        <ele name="text">饶平县北部千峰挺秀，中部丘陵起伏，南部平原沃野，沿海岛屿罗列，港湾众多。全境均属海洋性亚热带季风气候区。自然生态环境丰富多样，山、川、湖、海等各类生态资源兼备，高山、深谷、盆地、平原、海岸、沙滩，有“岭南佳胜地，瀛海古蓬莱”之誉。陶瓷业、茶叶和水产养殖业是饶平的经济支柱。</ele>
        <ele name="text">1907年4月11日打响的黄冈丁未革命（黄冈起义），是孙中山亲自领导推翻清朝封建帝制第三次武装起义，比辛亥革命早4年。2010年6月3日饶平县被中共中央党史研究室确认为“中央苏区县”。全县列入国、省、县级文物保护单位54处，其中三饶“道韵楼”列入国家重点文物保护单位，柘林“镇风塔”、黄冈“丁未革命纪念亭”等8处文物列入省级保护单位；饶平布马舞和三饶“采青艺术”列入省级非物质文化遗产保护名录。 </ele>
    </home>
    <ftrq>
        <ele name="text">【地质地貌】饶平县位于潮汕平原边端，是广东山区县之一。其地形依山傍海，地势北高南低。东、北、西三面环山，中部谷地、盆地、平原交错分布，南临南海。西北为丘陵，间有空谷和盆地，东南部滨海为台地和冲积平原。海域有大小岛屿47个，最大海山岛面积46．9平方公里，建国后通过大规模的人工围海造田，使海山岛与大陆相连；海拔1000米以上的山峰有7座，最，高山峰为西岩山，海拔达1256米。黄冈河自北端发源，作南北走向沿中心迁回出南海，构成黄冈河平原丘陵区。</ele>
        <ele name="text">【气候特征】饶平属海洋性副热带季风气候区。常年光照充足，气候温暖 ，季风明显，雨量充沛，全年无冬，年平均气温21.4°C，降雨量1475.9毫米，农作物年可三熟，作物生长条件良好。据县气象站1956年、1985年资料，平均年日照时数2114小时，太阳辐射量124.72千卡/厘米，气温21.4℃，最热月为七月，平均温度28.1℃，极端最高温度38.6℃；最冷月为一月，平均温度13.4℃，极端最低温度0.8℃（三饶-3.5℃）。初霜期12月31日，终霜期1月16日，无霜期349天。年平均降雨日129天，降水量1475.9毫米，年际变化较大，最多的1983年达2173.8毫米，最少的1962年942毫米；由于地形关系，各地雨量也有差异，南部沿海年均1277.2毫米，北部山地年均1700毫米左右，西北部的新安、坪溪、新塘等处年均达2000毫米以上。降水时间分布基本呈单峰型，上半年逐月增多，6月份最高峰，以后又逐月减少。蒸发量年均2025毫米，气压年均1013.3百帕，相对湿度年均79%，本县常年盛行偏东风，次为偏北风及偏南风，西风极少。</ele>
        <ele name="text">【春节习俗】农历年的最末一天称岁除，这晚上称除夕，潮汕习俗谓之“过年”。除夕前人们便忙碌张罗备办各式年货了：买鸡、鹅、鸭、鱼、肉；添制新衣裳饰；新购家具、器皿；选购年画、春联等，尤其要买柑桔、青橄榄等水果作象征吉祥如意和迎送亲友的佳果。新春伊始，第一件事便是贴门神、对联。每当除夕将至，家家户户都纷纷上街购买春联，有雅兴者自己也铺纸泼墨挥春，将宅子里里外外的门户装点一新。家家户户的住宅打扮得焕然一新后，主妇们便忙着准备做一年之中最丰盛、最富意义的团年饭。团年饭，顾名思义，是一家在过年时欢聚在一起吃饭，连故去的老祖宗也不忘记的。送压岁钱是潮汕春节习俗中重要的一项，长辈要分钱给后辈，能挣钱的后辈也要送钱给长辈。这些钱不能直愣愣地送，而要很讲究地装在一个利市包中，或者用一块红纸包着。这俗称为“压肚腰”，意谓一年从头到尾，腰包里都会满满实实、富富裕裕。拜年，又称为“拜正”。大年初一一早，人们起床穿好新衣后，第一件事是自家对拜，往往是后辈先祝福长辈，然后长辈再给后辈晓以期望。拜年的人，无论带了多少礼物，其中大桔（潮州柑）是不可少的。迎神接福，正月初四是 “迎神”的日子，原来，年前腊月二十四日是“送神”日，下界诸神都在这一天升天向玉皇大帝朝贺述职，报告一年来下界人间行为的善恶。正月初四这天，再回到下界来继续监督人们，于是家家户户便在初四日迎接神的光临。饶平春节间的娱乐活动很多，如游神、游锣鼓、布马舞和猜谜。</ele>
        <ele name="text">【清明习俗】清明节在潮汕各地上坟扫墓的习俗十分盛行。扫墓俗称“挂纸”，为与冬至扫墓有别也叫“挂春纸”。人们到祖宗墓地上填土整坟，扫除沙尘杂草，并在墓碑及墓堆上挂纸条，举行祭礼。不少侨胞，也都有清明回乡扫墓的习惯，以示不忘先人，不忘故土。自古以来，清明扫墓不光是纪念自己的祖先，对历史上为人民立过功，做过好事的人物，人民都会纪念他。清明食薄饼在潮汕很盛行，凡乎每家每户都不例外。薄饼分皮、馅两部分，皮是用面粉拌水搅成粘糊状，在热镬中烙成一张张圆形的熟面皮，其薄如纸。馅分咸、甜两种，由蛋、肉、肝类、腊味、香菇以及豆芽、韭菜等熟料混合成馅的称咸馅；用糖和麦芽糖经过特殊加工成为“糖葱”的为甜馅。食时用薄饼皮卷成贺筒状就食。潮汕人清明食薄饼是从古代的寒食节习俗沿变来的。清明日食薄饼，既有纪念寒食古俗的含义，也享用了一顿别具风味的美餐。</ele>
        <ele name="text">【冬至习俗】冬至，不仅是二十四节气之一，同时也是潮汕地区民间一个大节日，有“小过年”之俗称。 潮汕各市县冬至之习俗基本相同，都有祭祖先、吃甜丸等习俗。潮汕民间，在这一天备足猪肉、鸡、鱼等三牲和果品，上祠堂祭拜祖先，然后家人围桌共餐，一般都在中午前祭拜完毕，午餐家人团聚。但沿海地区如我县海山一带，则在清晨便祭祖，赶在渔民出海捕鱼之前，意为请神明和祖先保佑渔民出海捕鱼平安。</ele>
    </ftrq>
    <ttcp>
        <ele name="text">【岭头单枞茶】岭头单枞，属乌龙茶类极品名茶。产于饶平县浮滨镇岭头村。单枞是继岭头奇兰后，在乌龙茶中又一特殊品种的新发现。其成品茶特征为：外形条索微弯曲，色泽黄褐似鳝鱼色。内质香气花蜜清高，滋味醇爽回甘，汤色橙红明亮，叶底笋色红边明亮（也称朱边绿腹）。岭头单枞茶在历年的茶叶评比活动中获得国家及省名优茶、特等奖、金奖等称号。2013年4月15日，原中华人民共和国农业部正式批准对“岭头单枞茶”实施农产品地理标志登记保护。</ele>
        <ele name="text">【高堂菜脯】菜脯，即萝卜干。因萝卜在潮汕俗称“菜头”，故称“菜脯”，是潮汕地区的特产之一，与潮州咸菜、鱼露并称“潮汕三宝”。据《潮汕百科全书》记载：“饶平高堂菜脯、潮安江东菜脯，驰名海内外。”产于饶平县高堂镇的菜脯以其色泽黄珀鲜艳，味道香甜，肉厚酥脆等特点而著称，深受群众喜爱。</ele>
        <ele name="text">【浮滨狮头鹅】狮头鹅为中国农村培育出的最大优良品种鹅，也是世界上的大型鹅之一。狮头鹅肉质香甜，饶平县为狮头鹅的原产地，其中浮滨镇溪楼村为狮头鹅最古老的发源地。狮头鹅羽毛灰褐色或银灰色，腹部羽毛白色。头大而眼小，头部顶端和两侧具有较大黑肉瘤，鹅的肉瘤可随年龄而增大，形似狮头，故称狮头鹅。成年公鹅体重10～12公斤，母鹅9～10公斤，生长迅速，体质强健。</ele>
        <ele name="text">【大澳珠蚶】珠蚶属于贝壳类海产品，学名泥蚶，属瓣鳃纲、蚶科。肉供食用，味美可口。壳可作药用，有“消血块、化疾积”功效，也可烧制贝灰，或作陶瓷工业原料。潮汕泥蚶佳品除赤砂蚶外，便是大澳珠蚶。饶平大澳泥蚶，明代从福建蚶乡莆田传入，繁殖迄今有五百多年。粒小体圆，色白微红不带乌灰色，肉质细腻，不带咸味，血多而清红，能滋阴补肾，活血生津，大补元气。历来畅销上海，因质优闻名，上海人爱之如珠宝，故有“大澳珠蚶”美称；海山落山虎珠蚶、美宅珠蚶也享有较高的盛誉，现行销港澳一带。</ele>
        <ele name="text">【浮山柿饼】浮山镇种植青柿及制作柿饼历史悠久，已有200多年的历史。当地群众种柿经验丰富，管理有法，生产的果实个子大，味道香甜，并且都掌握一套完善的柿饼制作技术，这些柿果刮皮后，要反复地晒、凉、揉，放进蒸笼里与配好的硫磺反复蒸薰后，前后需要20多道工序，约半个多月时间，青柿才能变成柿饼。浮山生产的柿饼，其状圆扁，浑身雪白，果肉香甜，营养丰富、既可食用，又可药用，对人体有重要作用。浮山柿饼，不但销往全国各地，还远销东南亚一带，供不应求。</ele>
        <ele name="text">【青岚橄榄】橄榄营养丰富，果肉内含蛋白质、碳水化合物、脂肪、维生素C以及钙、磷、铁等矿物质，其中维生素C的含量是苹果的10倍，梨、桃的5倍，含钙量也很高，且易被人体吸收，尤适于女性、儿童食用。冬春季节，每日嚼食两三枚鲜橄榄，可防止上呼吸道感染，故民间有“冬春橄榄赛人参”之誉。青岚管理区种植的橄榄经过长期的改良，嫁接杂交，它兼蓄了各类品种的优点，因而形成了独特的青岚橄榄品类，其果粒呈卵形，皮滑而薄，色青绿带腊黄，蒂部略带红色，顶端有小条纹，果皮上有小黑点，果基圆、略带邹纹，肉厚爽脆，食后清香回甘，无涩味。</ele>
        <ele name="text">【宝斗饼】饶平县城黄冈镇生产一种饼食叫宝斗饼，是全国独一无二的一个饼种，八角四方，如具宝斗，故名。它的用料，非常精美、讲究，以猪油或豆油混和精面粉作饼皮，饼馅用绿豆豆泥（砂）加油、白糖、白内丁、冬瓜丁、葱珠油和冰片，捣匀后装进瓮里密封冷藏，存放一段时间后才取用。这种宝斗饼，吃起来松软、清甜、凉爽，不粘牙，不油腻，非常可口，一直畅销国内外。许多归国华侨和港澳同胞常慕名购买，因而久盛不衰。</ele>
        <ele name="text">【山枣糕】山枣糕的制作相传自清朝后期始，至今已有一百多年的历史。饶平山枣糕别具一格，它以野生山枣肉为原料，色泽金黄澄亮，食之有原果风味，酸甜爽口，柔润而不黏，涤积生津，令人大增食欲。是潮汕凉果中的佼佼者,更是著名的绿色食品。近年来，连续被广东省和汕头市轻工食品行业评为优质产品，在国内外市场深受欢迎，供不应求，尤其是旅居港澳和东南亚一带的侨胞，更是视为珍品，往往寄托回国探亲者代为购带。</ele>
        <ele name="text">【钱东盐焗鸡】盐焗鸡是广东的一道特色名菜，最早始于清朝末年，饶平钱东郭氏第一代传人郭家泰以潮汕地区特有的食品调料为基础，选用饶平出产的潮盐，开办家庭作坊，研制潮式盐焗鸡。后来其后代子孙在传统焗鸡的制法和配方上加以改进创新，兴资办厂，盐焗鸡最先在饶平县钱东镇开始走向工业化生产之路。钱东盐焗鸡选用老母鸡，经过处理后的整鸡填充作料、涂抹香料佐以中药，熬煮入味，再用粗盐用器焗制，食品工艺经过近20道工序。根据广东省禽类制品行业协会的调研资料显示，钱东镇盐焗鸡销售量占全国70%以上的市场份额，“无穷”“无尽”“杜盛”等品牌畅销国内市场。</ele>
    </ttcp>
    <dfjj>
        <ele name="text">近年来，饶平县以建设“粤东大门、苏区大港、美丽乡村、幸福家园”为总抓手，集中力量夯基础、增后劲、促和谐、优环境，扎实推进县域经济在转方式、调结构中稳步增长，发展环境在大整治、大建设中加速优化，社会各项事业在惠民生、构和谐中持续进步。</ele>
        <ele name="text">2018年，全县实现生产总值 266.13 亿元，比上年增长 6.2%；规模以上工业增加值69.61亿元，增长 6.8%；全社会固定资产投资总额106.8亿元，增长 21.49%；社会消费品零售总额126.4亿元 ，增长 9.0%；地方公共财政预算收入8.15亿元，增长6.11%；海关出口总额 5.67亿美元，降低2.00%；实际使用外商直接投资7849万美元。</ele>
        <ele name="text">其中：以北部山区为集聚区的日用陶瓷产业，于2006年被国家轻工业联合会和国家陶瓷工业协会授予“中国日用陶瓷出口之乡”称号；以县城黄冈镇为集聚区的水族机电产业基地，是广东省火炬计划水族器材特色产业基地和广东省水族机电产业集群升级示范区，为中国水族器材产业重要基地；以钱东镇为集聚区盐焗鸡食品产业独树一帜，被国家食品工业协会认定为“中国盐焗鸡之乡”，位于北部山区新丰镇的铁皮石斛基地，是“国家中药现代科技产业基地”和“省级现代农业园区”；岭头单丛茶基地产区遍布中北部地区，是“全国重点产茶县”，被誉为“中国岭头单丛茶之乡”，饶平是“全国渔业百强县”、“广东省渔业生产先进县”。被喻为“海上牧场”的柘林湾网箱养殖基地是全县最大的海上网箱养殖基地之一，柘林湾深海网箱养殖基地是“农业部水产健康养殖示范场”和“省农业标准化示范基地”，列入省现代产业500强重点培育项目。</ele>
    </dfjj>
    <dfjy>
        <ele name="text">饶平县现有中小学校300所，在校中小学生13.2万人，教育基础设施建设步伐不断加快，学前教育、义务教育和高中阶段教育全面发展</ele>
        <ele name="text">教育创强工作成效突出。全县21个镇已被省授予“广东省教育强镇”称号；全县累计四年来共投入教育创强资金7.08亿元，全面完成21个教育强镇的任务；并顺利通过省的“创强”督导验收和“创均”督导评估。</ele>
        <ele name="text">进一步完善办学条件。投入366万元进行校舍维修改造和建设长效机制。其中投资82万元新建、拆除和重建校舍，建设面积达到237平方米；投资284万元维修加固校舍及其它设施，建设达到面积3786平方米。完成上饶、饶洋、建饶、新塘、浮滨、浮山、东山、联饶、樟溪、钱东、黄冈、大埕等12个镇76所薄弱小学改造工作。</ele>
        <ele name="text">教育教学质量成效明显。2016年，高考、中考成绩可喜，全县高考入围人数5413人，其中上第一批分数线人数439人，比去年增加369人，同比增长18.9％；重点院校面向贫困地区农村专项招生计划中，全县有197名考生入围；两项合计全县上一本线人数636人。全县报考中考人数9150人，报考率97%；中考成绩700分以上424人，650分以上1010人，600分以上1591人，我县考生全市前10名占4名，最高分791分。此外，全县中小学生在各级各类学科竞赛活动中共获省级奖3项，市级奖152项。</ele>
    </dfjy>
    <whcc>
        <ele name="text">【彩青艺术（三饶饤桌）】三饶饤桌也叫“摆桌碗”、“摆碟”，由古代的饤饾摆设演化而来，是三饶元宵节陈列在街上的传统食品花样工艺。桌碗的制作一般可分两大类：一类是斋桌：①是以五谷等种籽组成（也有用果品堆叠成型）。具体作法是把种籽置于碗或盘里，累贴成平面、弧面和圆面，再在上面将种籽、谷、麦、粟等五谷铺列出各种吉祥文字或花纹图案（有在中间插上石榴红花或置一个小形的纸剪团花），穿隙处以纯色种籽铺垫，依放射状铺衬而出，制成后美伦伦美奂，令人赏心悦目；②是以面粉、茨粉等为原料，煮成胶团状，再“以物象形，随类赋彩”，捏染成各种动植物形态，如猪头、白兔、青蛙、鱼、蟹、螺、瓜果；或八仙过海、古代人物、地方风情、各种花鸟虫鱼等，或油光剔透或小巧玲珑，莫不惟妙惟肖，叫人叹为观止。一类是腥桌：以鸡、鹅、鸭、猪肉或内脏等为原料制成各种艺术造型。每逢农历正月十二到十六，三饶镇盛摆桌碗的习俗，特别在三饶镇西巷，各家各户做起桌碗，各展技艺，在街巷口摆起八仙桌、圆桌，将精工制作的“美食”摆到桌面，桌面上的盘碗便是争奇斗艳、五光十色、造型奇巧的“桌碗”和“桌盘”。各户人家每年都在门前比谁桌碗做得最多，“菜式”最好看。“摆桌碗”已成为当地民间艺术的一朵奇葩。具有较高的欣赏价值、美术价值、审美价值和历史价值。</ele>
        <ele name="text">【饶平布马舞】布马舞为省内独有的一种民间舞蹈，流行于我县内北部山区的上饶、饶洋、新丰一带。相传是南宋时期江西籍瓷工师傅所授。最初形式是扮演《状元游街》，人物形象是状元，探花、榜眼、进士及其夫人，童子等9骑。后又加进一对武士夫妇。配上本地汉乐八大音锣鼓以及唢呐伴奏，伴随队形多变的舞蹈动作，令观众百看不厌。
        建国后，布马舞流传至黄冈一带，并经艺术工作者整理，又赋予新的内涵，以表现古代的女英雄(如陈壁娘、穆桂英、花木兰等)事迹为主要内容，人数扩大至几十人，坐骑列阵齐舞，布马以假乱真，角色以貌悦目，队伍齐整多变，并以潮州大锣鼓和唢呐伴奏，在潮州音乐和锣鼓的伴奏声中变换各种队形，或轻骑漫步，或冲锋陷阵，如疾蹄驰骋，战马奔腾。表现了飒爽英姿的巾帼英雄，柔中带刚；服装和布马的色彩与制作也比过去有很大提高，因而成为一种在海内外享有声誉的民间舞蹈。
        当演出开始时，一阵模拟马嘶的笛音过后，在雄浑的鼓乐声中众“骏马”奔腾而上，它时而汹涌澎湃、雄壮奔放，矫健活跃；时而徐徐而行，像漫步村陌，变幻出多少粗犷与优美，激烈与柔情并存的舞姿。无论奔腾跳跃或徐步缓行，均要着重刻划表现出骏马形象，使其活灵活现，引人入胜，眼花缭乱，令人神往。其伴奏潮州音乐，融合着潮州大锣鼓，舞蹈与音乐浑然一体，使这一盛行于山区的民间舞蹈焕发异彩。</ele>
        <ele name="text">【纸影】我国古老的民间戏剧艺术，北宋时已有演出，南宋耐得翁的《都城记胜》：“皮影戏乃京师人初以素纸雕镞，后用彩色装皮为之”。本地传说则始于唐代，玄宗的乐师见御园梨树映影于窗帘上，随风舞动。受启发而创皮影戏，故崇拜皮影戏为戏剧始祖。以后凡称演员为梨园子弟。
        皮影戏之人物叫“皮猴”，其制作是：以牛皮刮净留纯皮，经反复浸晒，錾刻成各类人物形态，再加彩绘。善于制作的，以黄冈巫厝人巫耀杰，从乃父传下及子三代，均善此项工艺。</ele>
        <ele name="text">【潮剧】潮剧也称潮州戏，是饶平主要剧种，由昆曲变化而来，始于明代，盛于清代。
        高堂乡吴义往、吴锦兄弟先后于1840年和1855年创办潮剧“万丰”班和“万香”班，常在县内外演出，艺誉颇佳。民国时期，县内潮剧以“老正和香”班较具规模，该班初创于1906年，全班40多人，远至漳泉、龙江、甲子一带演出。1943年改名“老正天香”班，至1946年因班主患病经营乏力而将戏班卖给揭阳人。还有“赛桃源”、“老赛宝”等班也颇具声誉。“老赛宝”为潮汕六大班之一，知名戏出有《苏杨梅》，解放前夕停办。
        清末至民国，本县较著名的潮剧演员有丑角陈居、陈清泉，彩旦欧从喜，大花脸汤乖。还有旅泰侨胞吴秧前、陈镇城是泰国潮剧界知名演员。
        建国后，潮剧进一步发展。1956年9月创建饶平潮剧团，为专业演出团体，首任团长孙沛。演员60多人，两个多月就排演了《陆文龙归宋》等4出古装长剧和8个折子戏，在县内外演出。1959年又建立饶平潮剧二团。此后两个专业剧团时分时合，50至60年代先后共演出了《陆文龙》、《天波府》、《樊梨花》、《澶州之战》、《碧血扬州》、《崔杼弑齐君》、《王老虎抢亲》等数十个古装传统戏，是潮剧发展巅峰。《王老虎抢亲》一剧在潮汕及闽南各地演出达千余场，历30年不衰。“文革”期间，剧团被责为宣传封资修而停办。70年代恢复演出，剧目为现代剧《枫树湾》、《红灯记》、《红梅》、《小刀会》。1982年至1986年陈科庭任饶平潮剧一团团长，整治团风，演风稍振，编演现代剧《白衣魂》获市会演二等奖，演出《弓剑情》，全市上座率最高，演出《红鬃烈马》誉满全潮汕。于1986年被评为广东省文艺系统先进单位，团长被评为汕头市先进工作者。同时，县潮剧二团演出《乱世佳人》也获得较好声誉。
        建国后，除专业剧团外，农村业余剧团、文工团、文工组也很活跃，相继建立，1954年至1958年，全县共有业余剧团（含文工组）120多个。改革开放后，农村业余潮剧团重新活跃起来，紫云、沈厝、灰寨、大澳、碧冈、桥头、东山、东官、高堂等业余剧团相继成立，经常演出。
        1987年起两个专业潮剧团合并，演出阵容调整，处理一批老弱者退休或转业。出现了新面貌，演出主要剧目有《桃花梦》、《飞龙晋宫》、《飞龙乱国》、《三审潘仁美》、《弓剑情》、《陆文龙》、《姚刚下山》。</ele>
    </whcc>
    <mrds>
        <ele name="text">【名人】饶平历史悠久，人文荟萃。先后走出“中国第一性学家”张竞生博士和“岭南一大家”詹安泰等杰出人物。
        詹安泰：1902年出生于新丰镇。著名古典文学学者，文学史家和书法艺术家。
        麦贤得：汫洲镇人。海军基地某部副司令员、大校，被国防部授予“战斗英雄”称号。
        詹伯慧：1931年生。是蜚声海内外的著名方言学家，曾任暨南大学文学院首任院长。
        陈天资：宣化都上里（今大埕上东村）人。编纂成《东里志》，手抄本共8册，20多万字，是潮汕地区现存地方志中最早的一部，为史学家所推崇，并为编纂地方志所广泛运用。主要著作有《石冈集》。
        黄锦：（1589-1671）宣化都大埕（今饶平大埕镇上黄村）人，官至明朝礼部尚书。
        张琏：明嘉靖三十九年五月武装起事。在柏嵩关歃血为盟，自称“飞龙人主”，国号“飞龙”，年号“造历”。
        张伟烈：（1911~2006）上饶镇人，中国共产党的优秀党员，优秀的外交战士，外交部原驻外大使。
        张永福(1871—1957) ，张永福祖籍广东饶平县樟溪锡坑村人。毕业旅居新加坡，是新加坡华侨支持孙中山推行民主革命的中坚之一。</ele>
        <ele name="text">【丁未黄冈起义】1907年5月21日，商民演戏，防兵在台前调戏妇女，捕去出面干涉的党人2名，并拟搜查泰兴杂货店总机关。负责起义的同盟会员余纪成、陈涌波遂提前行动。22日晚，余纪成聚集700余人于黄冈城外，誓师起义。陈涌波为前锋，由北门攻入，围攻都司衙门。当夜忽降阵雨，义军多为旧式鸟枪，弹药尽湿，陈涌波便改用火攻。在熊熊烈焰中，陈涌波血战一夜，攻克黄冈，生擒都司隆启等。次日，在旧都司衙门成立军政府，以陈涌波、余纪成为正副司令，同时，以“大明都督府孙”及“广东国民军大都督孙”等名义发布文告，宣称“为官府苛税，民甚难堪，专欲除暴安良”，并颁发纪律十余款。军政府要地方殷富交银献米，“富室均被勒提军费，为数甚巨”“一廖姓者二次被勒，至有三四千元之多”。
        粤督周馥电责潮州镇总兵黄金福出兵，并派水师提督李准率队继进；又促闽浙总督松寿拨队防堵。25日夜，陈涌波出击黄金福军，起义军所用土炮威力不大，至第二日午，已死伤数十人，向黄冈乞援。余纪成披发痛哭，义军大受感动，身带双刀，背着湿被棉胎，准备肉搏。清军援兵赶到，义军腹背受敌，弹药告罄，不得不下令退却。27日晨，陈涌波、余纪成等决定保存实力，解散义军。余纪成等由海道逃往香港。28日，清军进入黄冈，搜获陈余等遗落的党人名册，按名逮捕，惨杀200余人。东灶乡民困曾为起义军煮粥，被黄金福用炮轰击，“惨毙多命”。这年是农历丁未年，此次起义又称“丁未黄冈之役”。</ele>
        <ele name="text">【茂芝会议】1927年八一南昌起义后，国民党反动派纷纷调兵遣将，“讨伐”起义军。八一起义军主动撤离南昌，南下广东，目的是“先得潮、汕、海陆丰，建立工农政权”，后取广州，再举北伐。八一起义军9月18日进抵广东大埔县城。9月20日，作出了分兵部署：周恩来、贺龙等率领主力向潮州、汕头进发；第9军副军长朱德率领第11军25师和第9军教导团共约3000多人，据守三河坝，掩护主力南下。国民党钱大钧部约两万余人，由今广东省梅州市梅县区松口镇扑向三河坝。朱德和25师师长周士第、党代表李硕勋指挥了这场阻击战。三河坝坐落在粤东梅江、汀江、梅潭河交汇处的大埔县境内，历来为兵家必争之地，素有“得此控闽赣，失此失潮汕”之称。10月1日，起义军与多于数倍的敌人恶战。激战至3日下午，25师75团第3营留守笔枝尾山，掩护部队转移。10月4日凌晨，3营迎来了三河坝最惨烈的一战。敌人以炮火狂轰滥炸笔枝尾山，一万多敌人四面包围阵地，除极少数幸存者外，全营200多名勇士全部壮烈牺牲。三河坝战役敌我双方伤亡惨重，消灭敌人1000多人，八一起义军损失亦约1000多人。
        10月5日，朱德和周士第率领第二十师剩下的2000余人撤出了三河坝，决定取道百侯，从饶平到潮汕与主力部队会合。可是当他们抵达饶平以北的茂芝村时，遇到了第三师教导团参谋长同邦采带领的从潮汕突围出来的起义军官兵200多人（粟裕、毛泽覃均在队伍中)方知主力部队已在潮汕失败,领导机关解体，余下1300人在第二十四师第七十团团长董朗的率领下已退往海陆丰。
        主力部队失败的消息就像一盆泠水浇在大家的头上。虽然这时第二十五师与潮汕突围出来的第二十军人员会合又有了2500多人，但内部出现了严重的混乱和动摇，一些指挥员也处于不知所措的境地。这是一个异常严峻的时刻。粟裕回忆说“敌人的大军压境，糜集于潮汕和三河坝地区的国民党反动派军队有五个师，共约四万多人左右，其势汹汹企图消灭我军扑灭革命火种。从内部来说，我们的部队从各个方面会合起来，在突然遇到失败的打击之下，不论在组织上或是在思想上都相当的混乱。”我们既孤立无援又同起义军的机构前敌委员会失去联系，一切只能由朱德同志独立负责，当机立断作出决定．虽然下面的部队绝大部分都不是他的老部队，领导起来的些困难，但在千钧一发之际，他分析了当前的敌我情况作出了正确的决策。”
        为了部队下一步的行动方向朱德同志一方面派李硕勋去向一级党组织请示，另一方面，召集了20多位指挥人员在潮州市饶平北部茂芝的全德学校召开了会议。在历史上这次的会议称为“茂芝会议”。</ele>
    </mrds>
</doc>